Am Karlsruher Institut für Technologie wird derzeit der Linearbeschleuniger FLUTE (\textbf{F}erninfrarot \textbf{L}inac- \textbf{U}nd \textbf{T}est-\textbf{E}xperiment) aufgebaut, an dessen Beamline Strahlung im Bereich von 200 GHz bis 30 THz verfügbar sein wird. THz-Strahlung deckt einen interessanten Wellenlängenbereich ab. Die Wellenlängen sind so lang (sub-millimeter), dass die Photonen nicht ionisierend sind. Außerdem liegen in diesem Bereich die Energien vieler Molekülbindungen, was THz-Strahlung für die Untersuchung dieser Bindungen interessant macht. Zur Erzeugung der THz-Strahlung werden kompakte Elektronenpakete (sogenannte Bunche) mit Längen im Femtosekundenbereich auf etwa 40 MeV beschleunigt, so dass zum Beispiel beim Auftreffen auf eine Folie kurze, intensive THz-Pulse entstehen. Diese Pulse können dann von Anwendern für weitere Experimente genutzt werden. Neben den THz-Experimenten soll, wie bereits im Namen angedeutet, FLUTE als Testfacility z. B. für neueste Strahldiagnosetechniken verwendet werden\cite{3}\cite{21}. Speziell geht es darum, Eigenschaften der Bunche wie z. B. Länge oder Ladungsverteilung genau zu bestimmen und zu manipulieren, damit sie auf die Anforderungen der Nutzer zugeschnitten werden können \cite{26}.

Die Bunche werden erzeugt, indem Laserpulse auf eine Kathode fokussiert werden und dort über den photoelektrischen Effekt Elektronen herauslösen. Die Kathode bei FLUTE besteht in der aktuellen Konfiguration aus Kupfer, da es einfach zu handhaben, herzustellen und gleichzeitig robust ist. Die Eigenschaften dieser Laserpulse beeinflussen entscheidend die erzeugten Bunche. Deswegen ist eine genaue Kenntnis der Laserpulscharakteristik fundamental für den zuverlässigen Betrieb der Beschleunigeranlage.

Einige Laserpulseigenschaften wurden im ersten Teil dieser Arbeit untersucht. Speziell die Polarisation, Pulslänge, Leistung bzw. Energie des Lasers wurden vermessen. Im zweiten Teil geht es um die Erzeugung von THz-Strahlung mithilfe von Infrarot-Laserpulsen. Die THz-Strahlung wird für das sogenannte Split Ring Resonator (SRR) Experiment, eine Zusammenarbeit mit dem Paul-Scherer-Institut und der Universität Bern in der Schweiz, benötigt. Bei diesem ersten Experiment an FLUTE handelt es sich um einen Aufbau zur Messung der longitudinalen Ladungsverteilung von ultrakurzen Elektronenpaketen. Der Aufbau beruht auf Plänen von Dr. Zoltan Ollmann und soll als ein in Gänze bewegliches Modul realisiert werden \cite{2}.
\clearpage
\section{Aufbau der FLUTE Beschleunigertestanlage}

In Abb. \ref{fig:fluteaufbau} sind die essentiellen Komponenten von FLUTE dargestellt. Der Aufbau geschieht in mehreren Phasen. Während dieser Arbeit befand FLUTE sich in Phase 1, d. h. Die ersten Elektronen wurden an der Quelle erzeugt, von den Wellen des Klystrons beschleunigt und schließlich gemessen. Linearbeschleuniger und Bunchkompressor waren noch nicht angeschlossen. In der lasergetriebenen Hochfrequenz- (HF) Elektronenquelle (engl. Gun) werden die Bunche von der Kathode erzeugt. Vom Klystron wird HF-Strahlung ausgesandt und über Hohlleiter zur Elektronenquelle transportiert. Diese Strahlung beschleunigt die Elektronen in zweieinhalb Zellen der Elektronenquelle auf ca. 7 MeV. Im Linearbeschleuniger werden die Elektronen weiter auf eine Energie von ungefähr 40 MeV beschleunigt. Die Bunche werden danach durch einen Bunchkompressor auf Pulsdauern von wenigen Femtosekunden komprimiert, um intensive THz-Strahlung zu erzeugen. Dabei nutzt man aus, dass kurze Elektronenbunche, die eine Grenzfläche zwischen zwei Medien mit unterschiedlichen Dielektrizitätskonstanten durchqueren, kohärente Übergangsstrahlung erzeugen (engl. Coherent Transition Radiation - CTR). Ihre Intensität hängt sowohl von der Bunchgeschwindigkeit, als auch von der Bunchlänge ab \cite{27}. In einer Strahlfalle werden die Elektronen zum Schluss kontrolliert abgebremst.

In Zukunft ist geplant, anstelle der Strahlfalle eine Transferlinie einzubauen, die die Bunche zum zukünftigen Speicherring cSTART weiterleitet \cite{14}.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/fluteaufbau.png}
	\caption{Aufbau von FLUTE inklusive Markierungen der verschiedenen Aufbauphasen. Zum Zeitpunkt dieser Arbeit befand sich FLUTE in Phase 1. Das bedeutet, dass Klystron und Elektronenquelle sich bereits in Betrieb befanden und erste Bunche gemessen werden konnten. Linearbeschleuniger und Bunchkompressor waren noch nicht installiert.}
	\label{fig:fluteaufbau}
\end{figure}

In Abb. \ref{fig:fluteaufbau} nicht zu sehen ist der Laser und sein Transportweg. Dieser ist in Abb. \ref{fig:flutebau} in rot dargestellt. Die Räume der FLUTE Anlage, die der Laser durchquert, werden im Lauf der Arbeit häufig vorkommen und sollen daher kurz erläutert werden. Es gibt im Wesentlichen vier Räume:
\begin{enumerate}
	\item Laserlabor
	\item Messraum
	\item Experimentierhalle
	\item Kontrollraum
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/flute-schematic.png}
	\caption{Schematischer Grundriss von FLUTE mit eingezeichnetem Transportweg des Lasers. Er wird im Laserlabor erzeugt, verlässt dieses dann durch ein Fenster in Richtung Messraum und wird von dort weiter in die Experimentierhalle zur Buncherzeugung geleitet \cite{4}.}
	\label{fig:flutebau}
\end{figure}
Das Laserlabor, in dem das Lasersystem steht, ist ein Reinraum. Das bedeutet erstens, dass sowohl Temperatur als auch Luftfeuchtigkeit stabil gehalten werden und zweitens, dass sich in der Raumluft sehr wenige Staubpartikel befinden. Ersteres ist wünschenswert, da Temperaturschwankungen kleinste Verformungen in den optischen Elementen verursachen, die sich aber durch deren Anzahl aufsummieren und messbar werden. Die Reduktion von Staubpartikeln schützt die Optiken, da die starke Laserstrahlung den Staub sonst in die Spiegel und Kristalle einbrennen kann. Im Reinraum können Experimente am Laser 'nah' an der Quelle durchgeführt werden. Dann verlässt der Laser durch ein Fenster das Laserlabor und gelangt in den Messraum. In diesem sollen nach Fertigstellung von FLUTE Experimente mit THz-Strahlung gemacht werden. Nach dem Messraum kommt der Laser in die Experimentierhalle, wo die in Abb. \ref{fig:fluteschema} genannten Elemente Kompressor (Pulskompression), THG (Umwandlung in 266 nm Pulse), Quartzstab (Pulsstreckung) und Kathode (Buncherzeugung) stehen.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/fluteschema.png}
	\caption{Schematischer Weg, den der Laserstrahl zurücklegt, bis er die Elektronen in der Kathode erzeugt. Vor der THG liegt die mittlere Wellenlänge bei 800 nm (hier in Rot), danach bei 266 nm (hier in Blau). Zwischen den Elementen ist die ungefähre Pulslänge angegeben. Der Laser befindet sich im Laserlabor, die anderen Komponenten auf einem optischen Tisch in der Experimentierhalle.}
	\label{fig:fluteschema}
\end{figure}

\clearpage

\section{Einfluss der Laserparameter auf die Buncherzeugung}

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/photoeffect.png}
		\caption{Ein ankommendes Photon mit der Energie $\hbar*\omega>\Phi$ befördert ein Elektron in den Vakuumzustand bei E=0. Die noch übrige Energie erhält das Elektron als kinetische Energie.}
		\label{fig:photoeffect}
	\end{center}
\end{wrapfigure}

Der Buncherzeugung zugrunde liegt der photoelektrische Effekt. Gemäß der Gleichung $E_{kin} = E_{\gamma} - \Phi$ kann ein Elektron aus einem Material herausgelöst werden, wenn die Energie eines eintreffenden Photons $E_{\gamma}$ mindestens so groß ist, wie die Austrittsarbeit des Materials $\Phi$ \cite{16}. Die Austrittsarbeit bezeichnet minimale Energie die nötig ist, um eine Elektron aus dem Potential eines Festkörpers in das Vakuumniveau zu befördern (siehe Abb. \ref{fig:photoeffect}). Der Rest der Energie des Photons geht in die kinetische Energie des Elektrons $E_{kin}$. Für Kupfer mit einer Austrittsarbeit von $\Phi = \SI{4,4}{eV}$ eignen sich UV-Photonen mit $\lambda = \SI{266}{nm}$ und $E_{266} = \SI{4,66}{eV}$ \cite{5}. Diese 266 nm Laserpulse werden über Frequenzverdreifachung (engl. third harmonic generation - THG) aus 800 nm Pulsen gewonnen.\\

Neben der Wellenlänge (und damit der Energie der einzelnen Photonen im Laserpuls) gibt es noch weitere Laserparameter, die Einfluss auf die erzeugten Bunche haben. Die folgenden drei Parameter der Laserpulse wurden in dieser Arbeit untersucht:

\begin{itemize}
	\item Polarisation $\Psi$ und $\chi$
	\item Pulsenergie $E_p$
	\item Pulslänge $t_p$
\end{itemize}

\textbf{Polarisation:} Viele Materialien und optischen Elemente reagieren unterschiedlich, je nachdem wie das Licht polarisiert ist, das auf sie trifft. Bei FLUTE wird über sie z. B. die Laserleistung oder, in Kombination mit Pockelszellen, die Pulsfrequenz auf der Kathode eingestellt. Die Pockelzellen dienen hier als polarisationsabhängige, schnelle Schalter mit denen einzelne Laserpulse durchgelassen oder blockiert werden können. Außerdem werden für die Erzeugung der Pulse mit 266 nm Wellenlänge nichtlineare Kristalle verwendet, die nur bei bestimmter Polarisation des Lichts funktionieren. Gemeinsam haben alle die Phänomene, dass sie linear polarisiertes Licht in einer bestimmten Orientierung benötigen. Das Licht aus dem Laser ist laut Herstellerangaben linear horizontal polarisiert \cite{23}. In den durchgeführten Messungen geht es also vor allem darum, dies zu prüfen und die Entwicklung der Polarisation, speziell ihr Neigungswinkel $\Psi$ und ihre Linearität $|tan(\chi)|$, entlang des 35 m langen Transportwegs zu untersuchen.

\textbf{Pulsenergie:} Nicht jedes Photon, das auf die Kathode trifft, erzeugt auch ein Elektron. Die Quanteneffizienz ($N_{Elektron} / N_{Photon}$) liegt zwischen 0 und 1, da jedes Photon maximal ein Elektron erzeugt. Deswegen ist nicht nur die Energie der einzelnen Photonen, sondern auch die Gesamtenergie des Laserpulses (also die Anzahl der Photonen im Puls multipliziert mit der Einzelphotonenenergie) für die Erzeugung der Elektronen wichtig. Die Pulsenergie bestimmt damit über die Quanteneffizienz die Ladung des Bunches. Bei FLUTE sollen Bunche mit einer Ladung von bis zu 3 nC erzeugt werden. Die maximale Ladung der erzeugten Bunche ist allerdings dadurch begrenzt, dass bei zu hoher Leistungdichte des Laserpulses die Kathode durch Plasmaerzeugung beschädigt wird. Typische Literaturwerte für die im Moment verwendete Kupferkathode für die Quanteneffizienz liegen bei $4*10^{-5}$ und für die Obergrenze der Leistungsdichte bei $\SI{1}{\frac{GW}{cm^2}}$ \cite{19}. Dadurch ergibt sich eine maximale Bunchladung von 1,78 nC, was unter den angestrebten 3 nC liegt. Deshalb ist geplant für diese höheren Ladungen andere Kathodenmaterialien mit höherer Quanteneffizienz, wie z. B. Cäsium-Tellurid, einzusetzen. Da zu hohe Pulsenergien die Kathode beschädigen können, lag das Interesse der durchgeführten Messungen auf der Stabilität; sowohl der Schuss-zu-Schuss Stabilität einzelnen Pulse als auch der Langzeitstabilität der Laserleistung.

\textbf{Pulslänge:} Ein andere wichtiger Parameter ist die Pulslänge. Das Ziel ist es, möglichst kurze Elektronenbunche zu erzeugen. Elektronen, als negativ geladene Teilchen, stoßen sich jedoch ab. Sind diese erst einmal auf relativistische Geschwindigkeit beschleunigt, fällt dieser Effekt weniger ins Gewicht und die Elektronen können in einer magnetischen Schikane zu sehr kurzen Bunchen komprimiert werden \cite{15}. Gerade im Moment des Austritts aus der Kathode ist dieser Raumladungseffekt aber am stärksten. Je kürzer der erzeugende Laserpuls ist, der auf die Kathode fällt, desto stärker wirkt der Raumladungseffekt, und um so größer ist die Emittanz der Bunche. Die Emittanz, in konservativen Systemen eine Erhaltungsgröße, ist das Produkt aus Winkeldivergenz und Querschnittsfläche der erzeugten Elektronen und bestimmt, wie gut ein Strahl kollimiert bzw. fokussiert werden kann. Dieser Zielkonflikt zwischen kurzen Bunchen zur THz-Erzeugung und langen Bunchen zur Emittanzminimierung kann dadurch gelöst werden, dass man zunächst lange Bunche mit kontrollierter Emittanz erzeugt. Diese werden von der HF in der Elektronenquelle auf ein Niveau beschleunigt, in dem die Coulombabstoßung nur noch eine untergeordnete Rolle spielt. Erst danach werden sie vom Bunchkompressor (siehe Abb. \ref{fig:fluteaufbau}) auf ihre finale Bunchlänge komprimiert. Als bester Kompromiss ergaben Simulationen UV Laserpulslängen von 0,7 bis 4 ps, je nach Bunchladung. Allerdings werden auf der anderen Seite zur Erzeugung der UV Laserpulse möglichst kurze IR Laserpulse benötigt, da die Konversionseffizienz stark von der Leistungsdichte abhängt (nichtlinearer Prozess). Deshalb werden zunächst UV Pulse aus stark komprimierten IR Pulsen erzeugt und erst anschließend verlängert. Dafür werden bei FLUTE unterschiedlich lange Quartzstäbe verwendet, die durch Dispersion die UV Pulse verlängern.\\
Der Laser erzeugt also lange 800 nm Pulse ($t_p\approx\SI{200}{ps}$), die erst in 266 nm umgewandelt werden müssen. Dazu werden die Pulse stark komprimiert ($t_p<\SI{50}{fs}$). Nach der THG werden sie durch Quartzstäbe wieder verlängert, um die Emittanz der Bunche zu reduzieren (je nach gewünschter Bunchladung zwischen $t_p=\SI{0,7}{ps}$ und $t_p=\SI{4}{ps}$) \cite{3}. Erreicht wird dies über einen schematischen Aufbau wie in Abbildung \ref{fig:fluteschema}. Die durchgeführten Pulslängenmessungen befassen sich einerseits mit der Länge der 800 nm Pulse \textit{vor} der THG, da von ihr die Konversionseffizienz von 800 nm in 266 nm Licht abhängt. Andererseits mit der Länge der 266 nm Pulse nach der Streckung in den Quartzstäben, da dies dann die endgültige Pulslänge ist, die auf die Kathode trifft. Außerdem werden die Vor- und Nachteile aller verwendeten Pulslängenmessgeräte im Bezug auf eine Verwendung an FLUTE verglichen. Ein langfristiges Ziel ist nämlich, die Pulslänge später im laufenden Betrieb, ferngesteuert messen zu können.